\begin{resumen}
	Este trabajo de diploma plantea el desarrollo de un programa que permite el almacenamiento y manipulaci\'on de historiales m\'edicos de animales. Dicho programa cuenta con una interfaz gr\'afica y la habilidad de compartir esta informaci\'on entre varios dispositivos y mantenerla sincronizada a trav\'es de un servidor central.
	Como una de las principales caracter\'isticas en particular del problema, el programa debe funcionar con la menor cantidad posible de conexi\'on a una red, as\'i como la habilidad de transmisi\'on offline de datos.
	 Para el proceso de creaci\'on de la aplicaci\'on se observaron sistemas similares dentro del objeto de investigaci\'on, y se obtuvo informaci\'on sobre las distintas caracter\'isticas del campo de veterinaria para la creaci\'on de la base de datos.
	La propuesta de soluci\'on discutida muestra una implementaci\'on en Flutter como plataforma de desarrollo gracias a las facilidades dadas para la creaci\'on de aplicaciones m\'oviles.   
	
\end{resumen}




\begin{abstract}
	This diploma work proposes the development of a program that allows the storage and handling of medical records of animals. This program has a graphical interface and the ability to share this information between several devices and keep it synchronized through a central server.
As one of the particular main features of the app, it must work with as little network connection as possible, as well as the ability to offline data transmission.
For the process of creating the application, similar systems were observed within the object of investigation, and information was obtained on the different characteristics of the veterinary field for the creation of the database.
The solution proposal discussed shows an implementation in Flutter as a development platform thanks to the facilities provided for the creation of mobile applications.
\end{abstract}